%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% PREAMBULE %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{book}
\usepackage{fontspec}

%%%%% Index %%%%%
\usepackage{index}
\usepackage{imakeidx}%pour les index, à charger avant hyperref
\makeindex
\makeindex[name=ref, title=Index des noms et des types de référentiels]

\usepackage[pdfusetitle, pdfsubject ={Mémoire TNAH}, pdfkeywords={institut national de l'audiovisuel; référentiel; thésaurus; vocabulaire contrôlé; vocabulaire hiérarchique; ontologie; web de données; Wikidata; liens; alignement}]{hyperref}
\usepackage[english, french]{babel}
\usepackage{morewrites}
\usepackage{tocbibind} %paquet pour mettre index et bib dans la toc

% configurer le document selon les normes de l'école
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\setlength\parindent{1cm}

\usepackage{lettrine}
\usepackage{minted}

%%%%% Dessin %%%%%
\usepackage{qtree}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{tikz} %paquet pour dessiner ; à placer avant graphicx
\usepackage{graphicx} %paquet image
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{caption} %pour que la mention de figure n'apparaisse pas dans les légendes de l'image

%%%%% Tableaux %%%%%
\usepackage{csvsimple}
\usepackage{tabularx}
\newcolumntype{C}{>{\centering}X}
\usepackage{longtable}


%%%%% Bibliographie %%%%%
\usepackage[backend=biber, sorting=nyt, style=enc, maxbibnames=3]{biblatex}
\addbibresource{bibliographie/bib.bib}
\nocite{*}
%\defbibnote{intro}{Cette bibliographie contient toutes les références utilisées pour ce cours} %pour des notes introductives dans le début de la biblio

%%%%% Abréviations %%%%%
\usepackage{acro}
\DeclareAcronym{api}{short = API, long = Application Programming Interface}
\DeclareAcronym{bibo}{short = bibo, long = the Bibliographic Ontology}
\DeclareAcronym{cidoccrm}{short = CIDOC-CRM, long = Comité International pour la Documentation - Conceptual Reference Model}
\DeclareAcronym{da}{short = DA, long = Département des Archives Professionnelles}
\DeclareAcronym{ddcol}{short = DDCOL, long = Direction déléguée aux collections}
\DeclareAcronym{dj}{short = DJ, long = Direction juridique}
\DeclareAcronym{dl}{short = DL, long = Dépôt Légal}
\DeclareAcronym{dsi}{short = DSI, long = Direction des systèmes d'information}
\DeclareAcronym{ead}{short = EAD, long = Encoded Archival Description}
\DeclareAcronym{epic}{short = ÉPIC, long = Établissement public à caractère industriel et commercial}
\DeclareAcronym{foaf}{short = FOAF, long = Friend of a Friend}
\DeclareAcronym{frad}{short = FRAD, long = Functional Requirements for Authority Data}
\DeclareAcronym{frbr}{short = FRBR, long = Functional Requirements for Bibliographic Records}
\DeclareAcronym{frsad}{short = FRSAD, long = Functional Requirements for Subject Authority Data}
\DeclareAcronym{gemet}{short = GEMET, long = General Multilingual Environmental Thesaurus}
\DeclareAcronym{http}{short = HTTP, long = HyperText Transfer Protocol}
\DeclareAcronym{idref}{short = IdRef, long = Identifiants et Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche}
\DeclareAcronym{ina}{short = INA, long = Institut national de l'Audiovisuel}
\DeclareAcronym{isan}{short = ISAN, long = \textit{International Standard Audiovisual Number}}
\DeclareAcronym{isni}{short = ISNI, long = \textit{International Standard Name Identifier}}
\DeclareAcronym{json}{short = JSON, long = JavaScript Object Notation}
\DeclareAcronym{kos}{short = KOS, long = Knowledge Organization Systems}
\DeclareAcronym{lcsh}{short = LCSH, long = Library of Congress Subject Headings}
\DeclareAcronym{led}{short = LED, long = Linked Enterprise Data}
\DeclareAcronym{lod}{short = LOD, long = Linked Open Data}
\DeclareAcronym{marc}{short = MARC, long = MAchine-Readable Cataloging}
\DeclareAcronym{oaipmh}{short = OAI-PMH, long = Open Archive Intiative Protocol for Metadata Harvesting}
\DeclareAcronym{oclc}{short = OCLC, long = Online Computer Library Center}
\DeclareAcronym{ortf}{short = ORTF, long = Office de la radio-télévision française}
\DeclareAcronym{rameau}{short = RAMEAU, long =Répertoire d'autorité-matière encyclopédique et alphabétique unifié}
\DeclareAcronym{owl}{short = OWL, long = Web Ontology Language}
\DeclareAcronym{rda}{short = RDA, long = Resource Description and Access}
\DeclareAcronym{rdf}{short = RDF, long = Resource Description Framework}
\DeclareAcronym{rdfs}{short = RDFS, long = RDF Schema}
\DeclareAcronym{skos}{short = SKOS, long = Simple Knowledge Organization System}
\DeclareAcronym{sparql}{short = SPARQL, long = SPARQL Protocol and RDF Query Language}
\DeclareAcronym{unimarc}{short = UNIMARC, long =UNIversal MAchine-Readable Cataloging}
\DeclareAcronym{viaf}{short = VIAF, long = Virtual International Authority File}


%%%%% Nouvelles commandes %%%%%
\newcommand{\reference}[1]{\autoref{#1}: \nameref{#1}}

\newcommand{\ldd}{\textit{Lac de données~}}

\newcommand{\chaptertoc}[1]{\chapter*{#1}
	\addcontentsline{toc}{chapter}{#1}
	\markboth{\slshape\MakeUppercase{#1}}{\slshape\MakeUppercase{#1}}}

\newcommand{\titreEntete}[1]{\markboth{\slshape\MakeUppercase{#1}}{}}

\newcommand{\nP}[2]{#1 \textsc{#2}}

%%%%% Nouveaux environnements %%%%%
\newenvironment{citationLongue}{\begin{quotation}\og}{\fg{}\end{quotation}}

\author{Maxime Challon - M2 TNAH}
\title{Les référentiels en institutions patrimoniales : évolution des pratiques et repositionnement. L’exemple des référentiels de l’Institut national de l’Audiovisuel.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% DOCUMENT %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
	\renewcommand*\appendixautorefname{Annexe}
	\renewcommand*\chapterautorefname{Chapitre}
	\renewcommand*\partautorefname{Partie}
	\renewcommand*\subsectionautorefname{Sous-section}
		
	\frontmatter
	\include{parties/frontmatter/page_titre}
	
	\include{parties/frontmatter/resume}
	
	\include{parties/frontmatter/remerciements}
	
	\chaptertoc{Liste des abréviations}
	\printacronyms[heading=none]
	
	\include{parties/mainmatter/introduction_generale}
	
	\mainmatter
	
	\part{\label{controler}CONTRÔLER. A la recherche de clés (années 1960 – fin des années 1990)}
	
	Simple liste de mots ou thésaurus, un référentiel peut être conçu sous différentes formes. Dans un premier temps, son utilisation répond à un unique besoin: contrôler les formes que peuvent prendre les termes de manière à pouvoir les associer plusieurs fois à des documents, pour éviter une redondance de la même information à différents endroits. Le référentiel n'a alors qu'une fonction de clé. Cette opération, simple au premier abord, peut se complexifier avec l'intégration de synonymes ou de termes similaires associés au terme principal. L'arbre de classification, modèle du thésaurus, permet de contrôler un ensemble de termes tout en leur apportant du sens.\\
	
	Les référentiels de l'\ac{ina} reflètent cette évolution et les pratiques qui lui sont liées. L'\ac{ina} est pourvu de listes de noms associés à des synonymes ou des variantes pour les noms de personnes, mais les noms communs --- plus difficiles à exprimer de manière contrôlée --- se trouvent eux dans un thésaurus permettant d'établir plus de relations sémantiques entre les termes similaires.
	
	\include{parties/mainmatter/I/A/I-A}
	\include{parties/mainmatter/I/C/I-C}
	\include{parties/mainmatter/I/B/I-B}
	
	Le référentiel, tel que présenté dans les chapitres précédents, n'a pour destination que l'institution qui l'a créé, dans un unique but qui est de répondre à ses propres besoins selon ses activités. Cependant, nous l'avons évoqué, une même institution peut disposer de plusieurs référentiels, parfois similaires mais structurés différemment. Ces référentiels prennent la forme de listes de termes, ou de \textit{thesauri}, qui offrent des clés et des termes normalisés aux documents décrits. L'interopérabilité entre les bases de données n'est pas recherchée, comme celle avec des référentiels externes: le lien n'apparaît pas encore comme essentiel.\\
	
	Ainsi, le référentiel comme fournisseur de clés et de termes contrôlés n'a qu'un usage interne et spécifique; il n'est pas utilisable autre part comme le montre la \reference{schema_general_controler}.
	\input{images/schema_general_controler.tex}
	
	\part{\label{relier}RELIER. Vers le partage de référentiels communs (début des années 2000 – milieu des années 2010)}
	
	%intro
	Avec la naissance du Web à la fin du \textsc{XX}\textsuperscript{ème}siècle, le référentiel voit ses usages étendus et multipliés; sa place en est modifiée. Les différents types de référentiels ont dû s'adapter aux nouvelles technologies qui ont alors été offertes. Cependant, ces nouvelles technologies, accompagnées de nouveaux formats, de nouveaux standards et de nouveaux protocoles, ont conduit à la progressive disparition de la notion de référentiel: le référentiel a été divisé en données. Le lien entre ces données devient alors essentiel pour (re)donner du sens entre elles. Mais ces liens peuvent ne pas être seulement présents pour établir une liaison entre deux données: ils peuvent permettre de relier deux jeux de données, et notamment un jeu de données d'une institution avec celui d'une autre. Si le lien n'était présent que dans les \textit{thesauri} pour définir le type de relations, il est désormais l'enjeu principal de l'utilisation d'un autre référentiel ou d'un autre jeu de données: il permet l'enrichissement de ses propres données avec des données externes.\\
	
	Le Web de données a permis cet éclatement du référentiel et des jeux de données, et , par sa structure, a nécessité la création de ces liens. Cependant, un type de référentiel, l'ontologie, est toujours indispensable sur le Web car il offre un vocabulaire pour la description du monde réel. L'ontologie permet aussi l'établissement d'un grand nombre de liens entre les données, et permet à une institution de n'utiliser plus un seul mais autant de référentiels qu'elle le souhaite.\\
	
	C'est pourquoi le milieu bibliothéconomique s'est très tôt intéressé au Web de données et participe aux nombreuses réflexions qui l'animent. Les référentiels sont partagés sur ce Web de données et sont repris par d'autres institutions. Si le lien entre les institutions n'est pas l'enjeu principal de la réutilisation de ces référentiels, il est néanmoins créé, et permet la naissance de référentiels de rang supérieur, agrégateurs de données.
	
	\input{parties/mainmatter/II/A/II-A.tex}
	\input{parties/mainmatter/II/B/II-B.tex}
	\input{parties/mainmatter/II/C/II-C.tex}
	
	%conclu
	%schéma global de la place du référentiel
	\newpage
	Cette seconde partie a mis en évidence une importante évolution dans la place des référentiels et les usages qui en sont faits. Ils ne se trouvent plus en marge des systèmes documentaires: les efforts donnés à les partager pour les réutiliser montre un glissement vers le centre de ces systèmes, sans toutefois l'atteindre. Le lien, plus que la donnée elle-même, est devenu un enjeu pour toutes les institutions: un enrichissement de ses propres données est possible. Ces partages constants ont montré l'importance des formats et des protocoles d'échanges communs et utilisés par tous.\\
	
	Deux cas de figure généraux de la place des référentiels dans les institutions et des liens qu'ils entretiennent entre eux sont apparus: d'une part il peut y avoir une simple réutilisation des données d'une institution dans une autre (\reference{schema_general_relier1}); d'autre part, le Web sémantique a permis la création de nouveaux référentiels avec lesquels il est possible de créer du lien (\reference{schema_general_relier2}).\\
	\input{images/schema_general_relier1.tex}
	%schémas
	
	Cependant, l'unique utilisation d'un seul référentiel ne permet pas à une institution de combler l'ensemble de ses besoins et de ses usages: plusieurs liens doivent alors être établis avec divers jeux de données, ce qui peut être réalisé par les ontologies et le passage de lien en lien. Bien que le lien soit devenu un élément structurant du Web sémantique, il devient d'autant plus précieux quand il se trouve lui-même objet d'une grande entité\footnote{Comme il a été montré sans autre précision avec \ac{viaf} dans le \reference{II-A}, et ce qui fera la suite de notre propos en \reference{centraliser}.}.
	\input{images/schema_general_relier2.tex}
	
	\part{\label{centraliser}CENTRALISER. Le référentiel, clé de voûte et pivot (depuis le milieu des années 2010)}	
	
	%intro
	Le Web de données a initié une pratique nouvelle dans la conception des modèles de données. Le lien devient une ressource indispensable qui permet aux institutions et aux systèmes documentaires de déstructurer leurs jeux de données afin de les enrichir, de les partager, de mieux les valoriser. Alors, la création ou l'utilisation d'un référentiel devient quasiment inutile --- sauf en cas de besoins très spécifiques comme c'est le cas à l'\ac{ina}. Le parcours des liens, au travers un graphe, permet bien plus que ce que permet un référentiel interne stocké dans une base de données relationnelles.\\
	
	Le modèle de données comme réseau de liens et de nœuds n'est pas une notion récente, mais elle a trouvé son application et son utilité avec l'apparition de l'informatique et du Web. Ce réseau de nœuds et de liens est alors, depuis la seconde moitié des années 2010, de plus en plus adopté lors des refontes de systèmes d'information, afin de s'adapter aux nouvelles pratiques des utilisateurs sur le Web et aux nouveaux besoins qui en découlent. L'application de ce modèle-réseau en interne créé alors du \ac{led}, l'équivalent du \ac{lod} pour le Web de données.\\
	
	Le \ldd mis en œuvre depuis 2015 à l'\ac{ina} est un \ac{led} qui reprend les principes de déconstruction du document et de l'information au profit de la création de grandes entités et de multiples liens, ce qui permet une grande adaptation aux besoins actuels et futurs auxquels les données doivent ou devront répondre. Les systèmes documentaires ne sont ainsi plus pensés à partir des besoins, mais des données. Le référentiel dans le \ldd prend une place centrale puisqu'il permet la description de l'ensemble des instances et est essentiel aux nouveaux besoins relatifs à l'intelligence artificielle. Cependant, la fusion de multiples référentiels au sein d'un système uniformisé et centralisé est une tâche complexe qui doit éviter les doublons et effacer les différences de structure et de graphie qui existaient auparavant.
	
	\input{parties/mainmatter/III/A/III-A.tex}
	\input{parties/mainmatter/III/B/III-B.tex}
	\input{parties/mainmatter/III/C/III-C.tex}
	
	\newpage
	
	%conclu
	Avec la théorisation du labyrinthe à la fin de l'Ancien Régime et du modèle-réseau par \nP{Umberto}{Eco}, les référentiels ont trouvé une nouvelle place dans les systèmes d'information. En effet, bien que déconstruits en nœuds et en liens, ils occupent désormais une place centrale dans ces systèmes. Ils sont la cible de toutes les attentions afin de pouvoir s'adapter aux besoins de l'intelligence artificielle, aux usages nouveaux de l'utilisateur sur le Web, aux besoins des professionnels de l'information et de la documentation. Les jeux de données peuvent devenir des jeux de données de référence dès lors qu'il sont réutilisés ou partagés.\\
	
	Seulement, la centralisation des données décentralisées par le modèle-réseau est apparue comme nécessaire et a créé des hubs de liens qui permettent d'accéder en un lieu unique à un corpus de liens relatif à un seul concept. Le parcours de graphe et de liens ne requiert alors qu'un simple passage par ce hub pour trouver la ressource recherchée. Au sein d'un \ac{led}, il est également possible de créé un hub de liens: c'est alors le concept lui-même qui devient un hub grâce aux identifiants qu'il peut porter.\\
	
	L'ouverture d'une institution vers le Web de données a été facilitée par le Web de données et le modèle-réseau. Cependant, le but premier de la création d'un \ac{led} est la mise en cohérence des données propres à une institution, ce qui a conduit à la création du \ldd à l'\ac{ina}. Or, cette mise en cohérence, des référentiels notamment, est compliquée par les pratiques de rédaction des termes et de choix des attributs stockés selon les usages qui les régissent.

	\include{parties/mainmatter/conclusion_generale}
	
	\include{parties/backmatter/annexes}
	
	\backmatter
	
	
%bibliographie ici dans les normes de l'école
%\printbibliography[title= Bibliographie sélective, prenote=intro]%postnote est aussi possible
\part*{Bibliographies sélectives}	
\addcontentsline{toc}{part}{Bibliographies sélectives}
\thispagestyle{empty}

\printbibliography[heading=subbibliography, keyword={ina}, title={L'INA: institution, utilité et applications des référentiels}]
\newpage
\thispagestyle{empty}
\printbibliography[heading=subbibliography, keyword={blod}, title={Les référentiels avec le Linked Open Data}]
\newpage
\thispagestyle{empty}
\printbibliography[heading=subbibliography, keyword={lod}, title={Le Web de données et les référentiels}]
\titreEntete{Le Web de données et les référentiels}
\newpage
\thispagestyle{empty}
\printbibliography[heading=subbibliography, keyword={graphe}, title={Utiliser les noeuds et les liens pour créer un référentiel global}]
\newpage
\thispagestyle{empty}
\printbibliography[heading=subbibliography, keyword={aligner}, title={Aligner des référentiels dans d'autres domaines}]
\thispagestyle{empty}


\printindex[ref]

	\listoffigures
	
	\listoftables

	\tableofcontents
	
\end{document}