\chapter{\label{III-A}Les labyrinthes comme réseaux de données et de liens}
\titreEntete{Les labyrinthes comme réseaux de données et de liens}

%intro
\lettrine{L}a multiplication des liens et de ceux possibles dans le Web de données entraîne, pour un humain, une désorganisation des informations et des référentiels dans ce Web de données. Les chemins à emprunter deviennent multiples et provoquent une ivresse de rebonds et d'informations chez l'utilisateur. Les interfaces de visualisation structurent l'ensemble des informations et des liens du Web de données, qui est devenu un Web où seule une machine peut se repérer rapidement et naviguer aisément. À partir du modèle du graphe d'un jeu de données, le Web de données a permis de créer un graphe à l'échelle du Web, accessible à tous et en tous points, depuis n'importe lequel des jeux de données, des référentiels ou des institutions.\\

La notion de graphe, de réseau de données, découle des nombreuses théories d'arbres de classifications et de descriptions des précédents millénaires. La constatation des limites et de l'échec de ces arbres a conduit à la théorisation, puis l'adoption dans le Web de données et par le milieu bibliothéconomique d'abord, du labyrinthe et du modèle-réseau de données. Le lien devenant l'essence-même de ces réseaux de données, de nouveaux types de référentiels ont vu le jour, notamment les \textit{hubs} de liens qui centralisent les liens et quelques données d'autorités autour d'un même identifiant. Wikidata, d'abord réceptacle structuré des données et des informations des Wikipédias, devient rapidement le hub de liens et d'identifiants le plus utilisé.

\input{parties/mainmatter/III/A/III-A-1.tex}
\input{parties/mainmatter/III/A/III-A-2.tex}
\input{parties/mainmatter/III/A/III-A-3.tex}

%conclu
\bigskip
\bigskip
\bigskip
Le succès des modèles de données en graphe est incontestable et est repris dans tous les projets d'envergure internationale: nous avons déjà évoqué Wikidata, le projet European Holocaust Research Infrastructure (EHRI)\footnote{Site du projet: \cite{noauthor_european_nodate}\\Utilisation du graphe de données: \cite{blanke_developing_2015}} peut également être cité comme acteur institutionnel se dégageant des bases de données relationnelles et des traditionnels référentiels hiérarchiques et contrôlés. Cependant, ce modèle de graphe nécessite un langage de requête efficace et des rendements élevés. Or, il a été constaté, avec Wikidata et le \ac{sparql}-EndPoint, des lenteurs de retours de résultats, obligeant à utiliser d'autres moyens pour obtenir les entités de Wikidata avec leurs déclarations.\\

La recentralisation des données autour de quelques acteurs du Web de données est une conséquence inattendue de la décentralisation de ces mêmes données qui avait eu lieu quelques années auparavant, avec la publication de jeux de données et de référentiels sur le Web sémantique. Cette recentralisation est née d'un besoin d'obtenir en un même endroit une multiplicité de liens, d'identifiants et d'informations, sans avoir à connaître les institutions ou les jeux de données dans lesquels aller chercher les données nécessaires. Si cette recentralisation concerne ici le Web de données, elle peut également concerner les institutions directement, ainsi que les entreprises: on ne parle alors plus de Linked Open Data, mais de Linked Enterprise Data (LED).