\chapter{\label{II-A}Le web de données: une exposition commune des référentiels}
\titreEntete{Le web de données: une exposition commune des référentiels}

\begin{citationLongue}
	Le web de données, en proposant une forme d'interopérabilité basée sur des standards du Web et sur des liens entre les ressources, semble à même de faciliter l'accès à des données structurées, stockées dans des bases telles que les catalogues de bibliothèques, les inventaires d'archives ou les bases culturelles des musées.\footcite[p.45]{dalbin_approches_2011}
\end{citationLongue}
\medskip
Le domaine bibliothéconomique, et plus généralement celui culturel, est l'un des premiers à s'être intégré dans le Web de données. Les avantages apportés par le Web, tels que le partage et la mise en commun de référentiels et de données, ont permis une large adoption des standards et formats du Web de données dans les institutions patrimoniales. Cependant, les pratiques individualistes\footnote{En 1991, \nP{Thomas R.}{Gruber} fait remarquer que ces \og blocs monolithiques\fg{} propres à chaque institutions sont un frein au développement de liens avec d'autres institutions. \og Que peut-il être fait pour permettre l'accumulation, le partage et la réutilisation des bases de connaissances? \fg{}. Voir \cite[p.1]{gruber_role_1991}.} qui étaient celles des institutions auparavant se retrouvent dans le développement de ce web de données et ont conduit à une efficacité limitée lors de ses débuts.\\

Malgré ces difficultés des premiers temps, les institutions patrimoniales se sont désormais emparées de ce web de données, devenu un lieu de partage de liens et un fournisseur d'identifiants que les institutions peuvent stocker en vue d'enrichir leurs propres données\footnote{Un premier exemple a été étudié précédemment avec l'achat de ressources extérieures à l'\ac{ina}. Voir \reference{I-B-3}.}.\\

Plus encore que le partage de liens, le web de données est également un apport considérable dans l'expérience de l'utilisateur qui recherche des données spécifiques sans savoir vers quelle institution se tourner. Il peut, avec les technologies du Web, naviguer de lien en lien, d'institution en institution, rebondir de document en document, sans se rendre compte des frontières techniques ou institutionnelles\footnote{\og Sur le Web, un utilisateur a la possibilité de naviguer d'un site à un autre sans avoir connaissance des moyens techniques utilisés pour publier les données, ni même avoir conscience des ruptures ou des frontières entre chacun des sites. \fg{} in \cite[p.45]{dalbin_approches_2011}.}. Le Web permet un affranchissement des frontières, à la fois pour l'utilisateur final que pour les machines.\\

Enfin, les technologies du Web, utilisées dans le web de données, proposent de nouveaux formats et de nouvelles modélisations de données, conduisant à la disparition progressive de la notion de référentiel. De plus, la massification des données du web de données posent la problématique de leur accès rapide pour l'utilisateur.

\input{parties/mainmatter/II/A/II-A-1.tex}
\input{parties/mainmatter/II/A/II-A-2.tex}
\input{parties/mainmatter/II/A/II-A-3.tex}

%conclu
\bigskip
\bigskip
\bigskip
L'apparition du Web et son adoption par le public l'a rendu indispensable pour les institutions et l'obtention d'informations. Les frontières auparavant visibles avec les portails ont été effacées avec le Web de données qui permet la liaison des jeux de données entre eux, peut importe leur provenance et leur lieu de stockage. La réflexion entamée dès le début des années 2000 a permis la réalisation des premiers jeux de données du Web sémantique au milieu de cette décennie. Les possibilités offertes par le Web de données ont conduit l'ensemble des institutions à adopter cette exposition des données, de manière à enrichir leurs propres données avec l'ajout de liens multiples.\\

L'effacement de la distinction entre document et référentiel conduit à la disparition progressive de la notion de référentiel au profit de nouveaux modèles de données reliant chaque donnée à d'autres à travers un modèle de données partagé, \ac{rdf}. Cependant, la création de triplets \ac{rdf} nécessite toujours un certain type de référentiel, l'ontologie. Cette dernière permet d'établir les liens entre les ressources et de les typer.